---
title: "Разумное устранение дефектов кожи на фото при помощи вейвлетов"
date: "2009-11-18"
---

Прекрасно известно, что человеческая кожа далеко не идеальна. Прыщик там, морщинка здесь... Девушек такие вещи чрезвычайно огорчают. Поэтому давным-давно придумана масса способов устранения дефектов кожи до, во время и после фотосъёмки.

Как этот вопрос решают грамотные фотографы? Правильно: [аренда фотостудии](http://photoplay.ru/studio.html), правильный свет, софт-фильтр, тональный крем или даже комбинация всего перечисленного. _Гениальные_фотографы, в свою очередь, надеются на фотошоп.

Специально для гениальных фотографов другие гениальные люди, программисты по профессии, написали целую пачку фильтров, которые как бы разглаживают кожу, не трогая лишнее. Однако отсутствие интеллекта у фильтров обычно приводит к тому, что гениальные фотографы, посмотрев на кожу, но не посмотрев на всё остальное, запускают пакетную обработку полусотни-другой фотографий и результат в чистом виде сдают заказчику. Наиболее вменяемые сначала рисуют масочку, а потом уже применяют свои KODAK DIGITAL GEM Airbrush, Alien Skin Image Doctor и прочие Surface Blur. Но и в этом случае кожа часто выглядит как у манекена.

Давайте посмотрим на замечательный своей неприкрытой чудовищностью пример обработки фильтром [Portraiture](http://www.imagenomic.com/pt2samples.aspx), приведённый на сайте продукта. Заранее просим прощения у авторов фильтра за невольный чёрный пиар, но именно эта картинка промотивировала написание статьи.

Вот исходное фото и предлагаемая авторами плагина Portraiture обработка:

![Ужасная оригинальная обработка](http://linuxgraphics.ru/images/articles/dphoto/wavelet-decompose-intro/bad-original-example.jpg "Ужасная оригинальная обработка")

Как видите, разместившие этот пример в качестве рекламы, применив фильтр ко всей картинке целиком, сделали своему продукту антирекламу. Какая девушка согласится на переваренные спагетти вместо волос?

Ещё раз посмотрим на исходную картинку и отметим для себя основные недочеты:

- шероховатая кожа;
- пигментация;
- общая блеклость картинки;
- активный фон, особенно в правом верхнем углу.

Вместо замороченных фильтров в GIMP за неимением лучшего для косметической обработки кожи обычно используют выборочное гауссово размывание. Мы считаем эту практику в корне порочной и призываем немедленно от неё отказаться и покаяться.

В то время как наличие неплохого фильтра а-ля Alien Skin Image Doctor не помешало бы, для ретуши при этом хочется иметь под рукой инструмент из серии «отрада параноика», дающий полный контроль над изображением. Таким инструментом является расширение [«Вейвлетный разбор»](http://registry.gimp.org/node/11742) для GIMP.

Фильтр работает очень просто: он разбирает изображение на слои, содержащие разные уровни детализации оригинала — от самых мелких, однопиксельных элементов до наиболее крупных. Чтобы полученное многослойное изображение выглядело как оригинал, режим слоев с уровнями детализации меняется на «Объединение зерна». У каждого изображения в зависимости от размера есть свой разумный предел числа уровней детализации. Расширение определяет его само и не дает ввести большее значение слоев-уровней. Все, что не попадает в тот или иной уровнь детализации, уходит в слой под названием «Вейвлетный остаток» (Wavelet residual).

У авторов Portraiture, надо полагать, было преимущество в виде полноразмерной фотографии, с которой можно работать более точно. Мы же, пользователи GIMP, традиционно удовольствуемся малым.

Устанавливаем расширение. Открываем изображение. Запускаем «Фильтры — Общие — Вейвлетный разбор...». Пяти уровней будет достаточно, а больше восьми тут сделать уже не дадут. Галочку «Добавить альфа-канал в слои уровней детализации» лучше сразу включить, чтобы потом не делать это для каждого слоя ручками.

Давайте последовательно посмотрим на три верхних уровня детализации:

![Оригинал](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/scales1.jpg "Оригинал")

Похоже, нас интересуют первые два. Далее есть два пути: быстрый и правильный. Правильный заключается в использовании масок, быстрый — в стирании содержимого слоёв ластиком. на секундочку представим себе, что нам нужен быстрый способ.

Возвращаем видимость всем слоям, вооружаемся стеркой и проходимся по всем участкам кожи, молившим о ниспослании тональника и не получившим его. У стерки есть параметр «Непрозрачность», поэтому если производимый эффект кажется вам слишком сильным, вы всегда можете отменить стирание, скорректировать непрозрачность и попробовать еще раз.

![Оригинал](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/ja2ap1.jpg "Оригинал")

Работы на полминуты, а результат, согласитесь, более чем приличный — от шероховатости кожи и несимаптичных (в данном случае) веснушек мы девушку излечили. Кстати, по глазам можно немножко пройтись инструментом _Резкость или размывание_.

Теперь надо что-то сделать с блеклостью. Скопируйте слой вейвлетного остатка и поместите его поверх стопки слоёв, поменяйте режим на «Перекрытие» или «Рассеянный свет» и сбейте непрозрачность до 60%:

![Оригинал](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/ja2ap2.jpg "Оригинал")

Лицо стало заметно румянее, а волосы приобрели приятный золотистый цвет. Если есть желание добавить девушке загара, можно использовать и «Направленный свет», дающий более тёмное и насыщенное изображение.

Полученный эффект, на самом деле, с технической точки зрения похож на [эффект Ортона](http://en.wikipedia.org/wiki/Orton_%28photography%29). Если вы посмотрите на слой вейвлетного остатка, то увидите очень размытую копию:

![Оригинал](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/residual.jpg "Оригинал")

В нашем случае эта размытость примерно соответствует Гауссову размыванию на 35 пикселов в обе стороны. Это и объясняет лёгонькое свечение а-ля Ортон.

С этим слоем тоже можно сделать много интересного. Например, вооружившись полупрозрачной кистью с цветом вроде фиолетового (R:60,G:71,B:116) и режимом «Насыщенность» можно добавить щекам румян. А поменяв режим исходного слоя вейвлетного остатка и его копии на «Экран», вы получите что-то вроде фотографии в высоком ключе.

Остаётся активный фон. Здесь всё просто. Как видите, скопированный слой вейвлетного остатка уже немного приглушил его. Теперь остается лишь вооружиться стеркой и протереть четыре верхних слоя детализации (мы бы всё-таки рекомендовали маски):

![Без активного фона](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/ja2ap3.jpg "Без активного фона")

В принципе, можно упростить выполнение этого шага. Оставьте видимыми только те слои, в которых хотите протереть дырку, и воспользуйтесь командой _«Изображение > Объединить видимые слои...»_, не забыв поменять режим результирующего слоя обратно на «Объединение зерна». Затем при необходимости вы всегда можете свести изображение и повторно выполнить вейвлетный разбор. Маски при этом, разумеется, будут потеряны.

Увлекаться стиранием сразу в нескольких слоях детализации всё же не стоит. При выборочном затирании и более сложном фоне сквозное стирание приводит к появлению «провалов» и затуманенности. Перед автором лежит специально сделанный пробный отпечаток 20×30 со сквозным стиранием участков кожи в трёх слоях. Никакие слова не могут передать всю чудовищность результата.

В принципе, этот фон можно убрать совсем и заменить его на что-либо более подходящее. Результатом будет нормальное студийное фото с пятном подсветки на фоне. Только маленькое.

Еще пара моментов. Как вы понимаете, подобный оживляж при помощи вейвлетного остатка легко может стоить детализации в тенях. Эта проблема в ряде случаев легко решается применением маски. Рассмотрим это на примере эпической картины «Мальчик, покажи пальчик». А чтобы вы в полной мере ощутили любовь редакции GIMP.ru к хождению по граблям, мы эту картинку уменьшим до размера 400×600 пикселов:

Исходная картинка в Raw примерно такая:

![Оригинал](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/IMG_5354-original.jpg "Оригинал")

Корректируем экспозицию в UFRaw:

![С коррекцией эспозиции](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/IMG_5354-1.jpg "С коррекцией эспозиции")

Повторяем всю процедуру с понижением шума и оживляжем. Теперь включаем быструю маску и рисуем по ней растушёванной полупрозрачной кисточкой, чтобы конечная маска неполностью прикрывала эффект этого слоя, снимаем маску, инвертируем выделение, создаем маску в этом слое:

![Стопка слоев](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/IMG_5354_layers.png "Стопка слоев")

И получаем:

![Результат 2 с масочкой](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/IMG_5354-5-masked-beautified.jpg "Результат 2 с масочкой")

Как видите, волосы и колоритный национальный костюм дяденьки уже не исчезают во мраке.

И последнее. Наверняка вы заметили, что стирание в верхних слоях детализации приводит к размыванию картинки. Это может быть очень полезно в тех случаях, когда нужно выборочно понизить резкость изображения. Например, вот в этом кадре режет глазки «выбитый» свет из-под плафонов вверху и справа.

![Оригинал](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/wavelet-skin-retouch/CRW_8605.jpg "Оригинал")

Стирание границ вместе с удалением шума даёт на выходе вполне приятную картинку, ну а свет можно и перекрасить. В оригинале это, задумайтесь на минуточку, было ISO1600 в исполнении Canon 10D.

![Результат 3](http://farm4.static.flickr.com/3076/3130473167_7236c17df2_o.jpg "Результат 3")

На всякий случай напомним, что подобная обработка картинок имеет смысл в совершенно специфических, описанных в начале статьи случаях, и за попытку читателей применить эту технику к уличной фотографии она перед богом и людьми не отвечает.

Вы наверняка найдете немало иных применений этому замечательному расширению. Как написал редакции сам Марко, "You know, I kinda fucked up photography, because from now on you will never see any real pictures any more, since it takes only 5 mins to retouch them (without the knowledge of a professional). Especially since the plugin is open source."

И немного рекламы. Марко Россини также является автором следующих полезных расширений:

1. [Вейвлетное подавление шума](http://registry.gimp.org/node/4235) (Wavelet denoise). Умеет работать не только в YCbCr, но и в CIELAB. Именно его ковыряние с последующим чтением статьи о Surface blur заставило автора этой статьи настолько задолбать Марко вопросами, что тот просто сел и написал расширение для вейвлетного разбора.
2. [Вейвлетное повышение резкости](http://registry.gimp.org/node/9836) (Wavelet sharpen). Автоматически выполняет разбор и повышает резкость в верхнем уровне детализации (1 пиксел).
3. [Генератор шума](http://registry.gimp.org/node/13016) (Noise generator). Умеет создавать шум при помощи различных алгоритмов.

Материал был впервые опубликован на linuxgrahics.ru и затем с изменениями перенесён на GIMP.ru. О лицензии на фото с сайта Portraiture спрашивайте его разработчиков.
